<root>
<Poem name="1">
<Beit name="0">
ای رستخیز ناگهان وی رحمت بی‌منتها</Beit>
<Beit name="1">
ای آتشی افروخته در بیشه اندیشه‌ها</Beit>
<Beit name="2">
امروز خندان آمدی مفتاح زندان آمدی</Beit>
<Beit name="3">
بر مستمندان آمدی چون بخشش و فضل خدا</Beit>
<Beit name="4">
خورشید را حاجب تویی اومید را واجب تویی</Beit>
<Beit name="5">
مطلب تویی طالب تویی هم منتها هم مبتدا</Beit>
<Beit name="6">
در سینه‌ها برخاسته اندیشه را آراسته</Beit>
<Beit name="7">
هم خویش حاجت خواسته هم خویشتن کرده روا</Beit>
<Beit name="8">
ای روح بخش بی‌بدل وی لذت علم و عمل</Beit>
<Beit name="9">
باقی بهانه‌ست و دغل کاین علت آمد وان دوا</Beit>
<Beit name="10">
ما زان دغل کژبین شده با بی‌گنه در کین شده</Beit>
<Beit name="11">
گه مست حورالعین شده گه مست نان و شوربا</Beit>
<Beit name="12">
این سکر بین هل عقل را وین نقل بین هل نقل را</Beit>
<Beit name="13">
کز بهر نان و بقل را چندین نشاید ماجرا</Beit>
<Beit name="14">
تدبیر صدرنگ افکنی بر روم و بر زنگ افکنی</Beit>
<Beit name="15">
و اندر میان جنگ افکنی فی اصطناع لا یری</Beit>
<Beit name="16">
می‌مال پنهان گوش جان می‌نه بهانه بر کسان</Beit>
<Beit name="17">
جان رب خلصنی زنان والله که لاغست ای کیا</Beit>
<Beit name="18">
خامش که بس مستعجلم رفتم سوی پای علم</Beit>
<Beit name="19">
کاغذ بنه بشکن قلم ساقی درآمد الصلا</Beit>
</Poem>
<Poem name="2">
<Beit name="0">
ای طایران قدس را عشقت فزوده بال‌ها</Beit>
<Beit name="1">
در حلقه سودای تو روحانیان را حال‌ها</Beit>
<Beit name="2">
در لا احب افلین پاکی ز صورت‌ها یقین</Beit>
<Beit name="3">
در دیده‌های غیب بین هر دم ز تو تمثال‌ها</Beit>
<Beit name="4">
افلاک از تو سرنگون خاک از تو چون دریای خون</Beit>
<Beit name="5">
ماهت نخوانم ای فزون از ماه‌ها و سال‌ها</Beit>
<Beit name="6">
کوه از غمت بشکافته وان غم به دل درتافته</Beit>
<Beit name="7">
یک قطره خونی یافته از فضلت این افضال‌ها</Beit>
<Beit name="8">
ای سروران را تو سند بشمار ما را زان عدد</Beit>
<Beit name="9">
دانی سران را هم بود اندر تبع دنبال‌ها</Beit>
<Beit name="10">
سازی ز خاکی سیدی بر وی فرشته حاسدی</Beit>
<Beit name="11">
با نقد تو جان کاسدی پامال گشته مال‌ها</Beit>
<Beit name="12">
آن کو تو باشی بال او ای رفعت و اجلال او</Beit>
<Beit name="13">
آن کو چنین شد حال او بر روی دارد خال‌ها</Beit>
<Beit name="14">
گیرم که خارم خار بد خار از پی گل می‌زهد</Beit>
<Beit name="15">
صراف زر هم می‌نهد جو بر سر مثقال‌ها</Beit>
<Beit name="16">
فکری بدست افعال‌ها خاکی بدست این مال‌ها</Beit>
<Beit name="17">
قالی بدست این حال‌ها حالی بدست این قال‌ها</Beit>
<Beit name="18">
آغاز عالم غلغله پایان عالم زلزله</Beit>
<Beit name="19">
عشقی و شکری با گله آرام با زلزال‌ها</Beit>
<Beit name="20">
توقیع شمس آمد شفق طغرای دولت عشق حق</Beit>
<Beit name="21">
فال وصال آرد سبق کان عشق زد این فال‌ها</Beit>
<Beit name="22">
از رحمه للعالمین اقبال درویشان ببین</Beit>
<Beit name="23">
چون مه منور خرقه‌ها چون گل معطر شال‌ها</Beit>
<Beit name="24">
عشق امر کل ما رقعه‌ای او قلزم و ما جرعه‌ای</Beit>
<Beit name="25">
او صد دلیل آورده و ما کرده استدلال‌ها</Beit>
<Beit name="26">
از عشق گردون متلف بی‌عشق اختر منخسف</Beit>
<Beit name="27">
از عشق گشته دال الف بی‌عشق الف چون دال‌ها</Beit>
<Beit name="28">
آب حیات آمد سخن کاید ز علم من لدن</Beit>
<Beit name="29">
جان را از او خالی مکن تا بردهد اعمال‌ها</Beit>
<Beit name="30">
بر اهل معنی شد سخن اجمال‌ها تفصیل‌ها</Beit>
<Beit name="31">
بر اهل صورت شد سخن تفصیل‌ها اجمال‌ها</Beit>
<Beit name="32">
گر شعرها گفتند پر پر به بود دریا ز در</Beit>
<Beit name="33">
کز ذوق شعر آخر شتر خوش می‌کشد ترحال‌ها</Beit>
</Poem>
<Poem name="3">
<Beit name="0">
ای دل چه اندیشیده‌ای در عذر آن تقصیرها</Beit>
<Beit name="1">
زان سوی او چندان وفا زین سوی تو چندین جفا</Beit>
<Beit name="2">
زان سوی او چندان کرم زین سو خلاف و بیش و کم</Beit>
<Beit name="3">
زان سوی او چندان نعم زین سوی تو چندین خطا</Beit>
<Beit name="4">
زین سوی تو چندین حسد چندین خیال و ظن بد</Beit>
<Beit name="5">
زان سوی او چندان کشش چندان چشش چندان عطا</Beit>
<Beit name="6">
چندین چشش از بهر چه تا جان تلخت خوش شود</Beit>
<Beit name="7">
چندین کشش از بهر چه تا دررسی در اولیا</Beit>
<Beit name="8">
از بد پشیمان می‌شوی الله گویان می‌شوی</Beit>
<Beit name="9">
آن دم تو را او می‌کشد تا وارهاند مر تو را</Beit>
<Beit name="10">
از جرم ترسان می‌شوی وز چاره پرسان می‌شوی</Beit>
<Beit name="11">
آن لحظه ترساننده را با خود نمی‌بینی چرا</Beit>
<Beit name="12">
گر چشم تو بربست او چون مهره‌ای در دست او</Beit>
<Beit name="13">
گاهی بغلطاند چنین گاهی ببازد در هوا</Beit>
<Beit name="14">
گاهی نهد در طبع تو سودای سیم و زر و زن</Beit>
<Beit name="15">
گاهی نهد در جان تو نور خیال مصطفی</Beit>
<Beit name="16">
این سو کشان سوی خوشان وان سو کشان با ناخوشان</Beit>
<Beit name="17">
یا بگذرد یا بشکند کشتی در این گرداب‌ها</Beit>
<Beit name="18">
چندان دعا کن در نهان چندان بنال اندر شبان</Beit>
<Beit name="19">
کز گنبد هفت آسمان در گوش تو آید صدا</Beit>
<Beit name="20">
بانک شعیب و ناله‌اش وان اشک همچون ژاله‌اش</Beit>
<Beit name="21">
چون شد ز حد از آسمان آمد سحرگاهش ندا</Beit>
<Beit name="22">
گر مجرمی بخشیدمت وز جرم آمرزیدمت</Beit>
<Beit name="23">
فردوس خواهی دادمت خامش رها کن این دعا</Beit>
<Beit name="24">
گفتا نه این خواهم نه آن دیدار حق خواهم عیان</Beit>
<Beit name="25">
گر هفت بحر آتش شود من درروم بهر لقا</Beit>
<Beit name="26">
گر رانده آن منظرم بستست از او چشم ترم</Beit>
<Beit name="27">
من در جحیم اولیترم جنت نشاید مر مرا</Beit>
<Beit name="28">
جنت مرا بی‌روی او هم دوزخست و هم عدو</Beit>
<Beit name="29">
من سوختم زین رنگ و بو کو فر انوار بقا</Beit>
<Beit name="30">
گفتند باری کم گری تا کم نگردد مبصری</Beit>
<Beit name="31">
که چشم نابینا شود چون بگذرد از حد بکا</Beit>
<Beit name="32">
گفت ار دو چشمم عاقبت خواهند دیدن آن صفت</Beit>
<Beit name="33">
هر جزو من چشمی شود کی غم خورم من از عمی</Beit>
<Beit name="34">
ور عاقبت این چشم من محروم خواهد ماندن</Beit>
<Beit name="35">
تا کور گردد آن بصر کو نیست لایق دوست را</Beit>
<Beit name="36">
اندر جهان هر آدمی باشد فدای یار خود</Beit>
<Beit name="37">
یار یکی انبان خون یار یکی شمس ضیا</Beit>
<Beit name="38">
چون هر کسی درخورد خود یاری گزید از نیک و بد</Beit>
<Beit name="39">
ما را دریغ آید که خود فانی کنیم از بهر لا</Beit>
<Beit name="40">
روزی یکی همراه شد با بایزید اندر رهی</Beit>
<Beit name="41">
پس بایزیدش گفت چه پیشه گزیدی ای دغا</Beit>
<Beit name="42">
گفتا که من خربنده‌ام پس بایزیدش گفت رو</Beit>
<Beit name="43">
یا رب خرش را مرگ ده تا او شود بنده خدا</Beit>
</Poem>
<Poem name="4">
<Beit name="0">
ای یوسف خوش نام ما خوش می‌روی بر بام ما</Beit>
<Beit name="1">
ای درشکسته جام ما ای بردریده دام ما</Beit>
<Beit name="2">
ای نور ما ای سور ما ای دولت منصور ما</Beit>
<Beit name="3">
جوشی بنه در شور ما تا می شود انگور ما</Beit>
<Beit name="4">
ای دلبر و مقصود ما ای قبله و معبود ما</Beit>
<Beit name="5">
آتش زدی در عود ما نظاره کن در دود ما</Beit>
<Beit name="6">
ای یار ما عیار ما دام دل خمار ما</Beit>
<Beit name="7">
پا وامکش از کار ما بستان گرو دستار ما</Beit>
<Beit name="8">
در گل بمانده پای دل جان می‌دهم چه جای دل</Beit>
<Beit name="9">
وز آتش سودای دل ای وای دل ای وای ما</Beit>
</Poem>
<Poem name="5">
<Beit name="0">
آن شکل بین وان شیوه بین وان قد و خد و دست و پا</Beit>
<Beit name="1">
آن رنگ بین وان هنگ بین وان ماه بدر اندر قبا</Beit>
<Beit name="2">
از سرو گویم یا چمن از لاله گویم یا سمن</Beit>
<Beit name="3">
از شمع گویم یا لگن یا رقص گل پیش صبا</Beit>
<Beit name="4">
ای عشق چون آتشکده در نقش و صورت آمده</Beit>
<Beit name="5">
بر کاروان دل زده یک دم امان ده یا فتی</Beit>
<Beit name="6">
در آتش و در سوز من شب می‌برم تا روز من</Beit>
<Beit name="7">
ای فرخ پیروز من از روی آن شمس الضحی</Beit>
<Beit name="8">
بر گرد ماهش می‌تنم بی‌لب سلامش می‌کنم</Beit>
<Beit name="9">
خود را زمین برمی‌زنم زان پیش کو گوید صلا</Beit>
<Beit name="10">
گلزار و باغ عالمی چشم و چراغ عالمی</Beit>
<Beit name="11">
هم درد و داغ عالمی چون پا نهی اندر جفا</Beit>
<Beit name="12">
آیم کنم جان را گرو گویی مده زحمت برو</Beit>
<Beit name="13">
خدمت کنم تا واروم گویی که ای ابله بیا</Beit>
<Beit name="14">
گشته خیال همنشین با عاشقان آتشین</Beit>
<Beit name="15">
غایب مبادا صورتت یک دم ز پیش چشم ما</Beit>
<Beit name="16">
ای دل قرار تو چه شد وان کار و بار تو چه شد</Beit>
<Beit name="17">
خوابت که می‌بندد چنین اندر صباح و در مسا</Beit>
<Beit name="18">
دل گفت حسن روی او وان نرگس جادوی او</Beit>
<Beit name="19">
وان سنبل ابروی او وان لعل شیرین ماجرا</Beit>
<Beit name="20">
ای عشق پیش هر کسی نام و لقب داری بسی</Beit>
<Beit name="21">
من دوش نام دیگرت کردم که درد بی‌دوا</Beit>
<Beit name="22">
ای رونق جانم ز تو چون چرخ گردانم ز تو</Beit>
<Beit name="23">
گندم فرست ای جان که تا خیره نگردد آسیا</Beit>
<Beit name="24">
دیگر نخواهم زد نفس این بیت را می‌گوی و بس</Beit>
<Beit name="25">
بگداخت جانم زین هوس ارفق بنا یا ربنا</Beit>
</Poem>
<Poem name="6">
<Beit name="0">
بگریز ای میر اجل از ننگ ما از ننگ ما</Beit>
<Beit name="1">
زیرا نمی‌دانی شدن همرنگ ما همرنگ ما</Beit>
<Beit name="2">
از حمله‌های جند او وز زخم‌های تند او</Beit>
<Beit name="3">
سالم نماند یک رگت بر چنگ ما بر چنگ ما</Beit>
<Beit name="4">
اول شرابی درکشی سرمست گردی از خوشی</Beit>
<Beit name="5">
بیخود شوی آنگه کنی آهنگ ما آهنگ ما</Beit>
<Beit name="6">
زین باده می‌خواهی برو اول تنک چون شیشه شو</Beit>
<Beit name="7">
چون شیشه گشتی برشکن بر سنگ ما بر سنگ ما</Beit>
<Beit name="8">
هر کان می احمر خورد بابرگ گردد برخورد</Beit>
<Beit name="9">
از دل فراخی‌ها برد دلتنگ ما دلتنگ ما</Beit>
<Beit name="10">
بس جره‌ها در جو زند بس بربط شش تو زند</Beit>
<Beit name="11">
بس با شهان پهلو زند سرهنگ ما سرهنگ ما</Beit>
<Beit name="12">
ماده است مریخ زمن این جا در این خنجر زدن</Beit>
<Beit name="13">
با مقنعه کی تان شدن در جنگ ما در جنگ ما</Beit>
<Beit name="14">
گر تیغ خواهی تو ز خور از بدر برسازی سپر</Beit>
<Beit name="15">
گر قیصری اندرگذر از زنگ ما از زنگ ما</Beit>
<Beit name="16">
اسحاق شو در نحر ما خاموش شو در بحر ما</Beit>
<Beit name="17">
تا نشکند کشتی تو در گنگ ما در گنگ ما</Beit>
</Poem>
<Poem name="7">
<Beit name="0">
بنشسته‌ام من بر درت تا بوک برجوشد وفا</Beit>
<Beit name="1">
باشد که بگشایی دری گویی که برخیز اندرآ</Beit>
<Beit name="2">
غرقست جانم بر درت در بوی مشک و عنبرت</Beit>
<Beit name="3">
ای صد هزاران مرحمت بر روی خوبت دایما</Beit>
<Beit name="4">
ماییم مست و سرگران فارغ ز کار دیگران</Beit>
<Beit name="5">
عالم اگر برهم رود عشق تو را بادا بقا</Beit>
<Beit name="6">
عشق تو کف برهم زند صد عالم دیگر کند</Beit>
<Beit name="7">
صد قرن نو پیدا شود بیرون ز افلاک و خلا</Beit>
<Beit name="8">
ای عشق خندان همچو گل وی خوش نظر چون عقل کل</Beit>
<Beit name="9">
خورشید را درکش به جل ای شهسوار هل اتی</Beit>
<Beit name="10">
امروز ما مهمان تو مست رخ خندان تو</Beit>
<Beit name="11">
چون نام رویت می‌برم دل می‌رود والله ز جا</Beit>
<Beit name="12">
کو بام غیر بام تو کو نام غیر نام تو</Beit>
<Beit name="13">
کو جام غیر جام تو ای ساقی شیرین ادا</Beit>
<Beit name="14">
گر زنده جانی یابمی من دامنش برتابمی</Beit>
<Beit name="15">
ای کاشکی درخوابمی در خواب بنمودی لقا</Beit>
<Beit name="16">
ای بر درت خیل و حشم بیرون خرام ای محتشم</Beit>
<Beit name="17">
زیرا که سرمست و خوشم زان چشم مست دلربا</Beit>
<Beit name="18">
افغان و خون دیده بین صد پیرهن بدریده بین</Beit>
<Beit name="19">
خون جگر پیچیده بین بر گردن و روی و قفا</Beit>
<Beit name="20">
آن کس که بیند روی تو مجنون نگردد کو بگو</Beit>
<Beit name="21">
سنگ و کلوخی باشد او او را چرا خواهم بلا</Beit>
<Beit name="22">
رنج و بلایی زین بتر کز تو بود جان بی‌خبر</Beit>
<Beit name="23">
ای شاه و سلطان بشر لا تبل نفسا بالعمی</Beit>
<Beit name="24">
جان‌ها چو سیلابی روان تا ساحل دریای جان</Beit>
<Beit name="25">
از آشنایان منقطع با بحر گشته آشنا</Beit>
<Beit name="26">
سیلی روان اندر وله سیلی دگر گم کرده ره</Beit>
<Beit name="27">
الحمدلله گوید آن وین آه و لا حول و لا</Beit>
<Beit name="28">
ای آفتابی آمده بر مفلسان ساقی شده</Beit>
<Beit name="29">
بر بندگان خود را زده باری کرم باری عطا</Beit>
<Beit name="30">
گل دیده ناگه مر تو را بدریده جان و جامه را</Beit>
<Beit name="31">
وان چنگ زار از چنگ تو افکنده سر پیش از حیا</Beit>
<Beit name="32">
مقبلترین و نیک پی در برج زهره کیست نی</Beit>
<Beit name="33">
زیرا نهد لب بر لبت تا از تو آموزد نوا</Beit>
<Beit name="34">
نی‌ها و خاصه نیشکر بر طمع این بسته کمر</Beit>
<Beit name="35">
رقصان شده در نیستان یعنی تعز من تشا</Beit>
<Beit name="36">
بد بی‌تو چنگ و نی حزین برد آن کنار و بوسه این</Beit>
<Beit name="37">
دف گفت می‌زن بر رخم تا روی من یابد بها</Beit>
<Beit name="38">
این جان پاره پاره را خوش پاره پاره مست کن</Beit>
<Beit name="39">
تا آن چه دوشش فوت شد آن را کند این دم قضا</Beit>
<Beit name="40">
حیفست ای شاه مهین هشیار کردن این چنین</Beit>
<Beit name="41">
والله نگویم بعد از این هشیار شرحت ای خدا</Beit>
<Beit name="42">
یا باده ده حجت مجو یا خود تو برخیز و برو</Beit>
<Beit name="43">
یا بنده را با لطف تو شد صوفیانه ماجرا</Beit>
</Poem>
<Poem name="8">
<Beit name="0">
جز وی چه باشد کز اجل اندررباید کل ما</Beit>
<Beit name="1">
صد جان برافشانم بر او گویم هنییا مرحبا</Beit>
<Beit name="2">
رقصان سوی گردون شوم زان جا سوی بی‌چون شوم</Beit>
<Beit name="3">
صبر و قرارم برده‌ای ای میزبان زودتر بیا</Beit>
<Beit name="4">
از مه ستاره می‌بری تو پاره پاره می‌بری</Beit>
<Beit name="5">
گه شیرخواره می‌بری گه می‌کشانی دایه را</Beit>
<Beit name="6">
دارم دلی همچون جهان تا می‌کشد کوه گران</Beit>
<Beit name="7">
من که کشم که کی کشم زین کاهدان واخر مرا</Beit>
<Beit name="8">
گر موی من چون شیر شد از شوق مردن پیر شد</Beit>
<Beit name="9">
من آردم گندم نیم چون آمدم در آسیا</Beit>
<Beit name="10">
در آسیا گندم رود کز سنبله زادست او</Beit>
<Beit name="11">
زاده مهم نی سنبله در آسیا باشم چرا</Beit>
<Beit name="12">
نی نی فتد در آسیا هم نور مه از روزنی</Beit>
<Beit name="13">
زان جا به سوی مه رود نی در دکان نانبا</Beit>
<Beit name="14">
با عقل خود گر جفتمی من گفتنی‌ها گفتمی</Beit>
<Beit name="15">
خاموش کن تا نشنود این قصه را باد هوا</Beit>
</Poem>
<Poem name="9">
<Beit name="0">
من از کجا پند از کجا باده بگردان ساقیا</Beit>
<Beit name="1">
آن جام جان افزای را برریز بر جان ساقیا</Beit>
<Beit name="2">
بر دست من نه جام جان ای دستگیر عاشقان</Beit>
<Beit name="3">
دور از لب بیگانگان پیش آر پنهان ساقیا</Beit>
<Beit name="4">
نانی بده نان خواره را آن طامع بیچاره را</Beit>
<Beit name="5">
آن عاشق نانباره را کنجی بخسبان ساقیا</Beit>
<Beit name="6">
ای جان جان جان جان ما نامدیم از بهر نان</Beit>
<Beit name="7">
برجه گدارویی مکن در بزم سلطان ساقیا</Beit>
<Beit name="8">
اول بگیر آن جام مه بر کفه آن پیر نه</Beit>
<Beit name="9">
چون مست گردد پیر ده رو سوی مستان ساقیا</Beit>
<Beit name="10">
رو سخت کن ای مرتجا مست از کجا شرم از کجا</Beit>
<Beit name="11">
ور شرم داری یک قدح بر شرم افشان ساقیا</Beit>
<Beit name="12">
برخیز ای ساقی بیا ای دشمن شرم و حیا</Beit>
<Beit name="13">
تا بخت ما خندان شود پیش آی خندان ساقیا</Beit>
</Poem>
<Poem name="10">
<Beit name="0">
مهمان شاهم هر شبی بر خوان احسان و وفا</Beit>
<Beit name="1">
مهمان صاحب دولتم که دولتش پاینده با</Beit>
<Beit name="2">
بر خوان شیران یک شبی بوزینه‌ای همراه شد</Beit>
<Beit name="3">
استیزه رو گر نیستی او از کجا شیر از کجا</Beit>
<Beit name="4">
بنگر که از شمشیر شه در قهرمان خون می‌چکد</Beit>
<Beit name="5">
آخر چه گستاخی است این والله خطا والله خطا</Beit>
<Beit name="6">
گر طفل شیری پنجه زد بر روی مادر ناگهان</Beit>
<Beit name="7">
تو دشمن خود نیستی بر وی منه تو پنجه را</Beit>
<Beit name="8">
آن کو ز شیران شیر خورد او شیر باشد نیست مرد</Beit>
<Beit name="9">
بسیار نقش آدمی دیدم که بود آن اژدها</Beit>
<Beit name="10">
نوح ار چه مردم وار بد طوفان مردم خوار بد</Beit>
<Beit name="11">
گر هست آتش ذره‌ای آن ذره دارد شعله‌ها</Beit>
<Beit name="12">
شمشیرم و خون ریز من هم نرمم و هم تیز من</Beit>
<Beit name="13">
همچون جهان فانیم ظاهر خوش و باطن بلا</Beit>
</Poem>
<Poem name="11">
<Beit name="0">
ای طوطی عیسی نفس وی بلبل شیرین نوا</Beit>
<Beit name="1">
هین زهره را کالیوه کن زان نغمه‌های جان فزا</Beit>
<Beit name="2">
دعوی خوبی کن بیا تا صد عدو و آشنا</Beit>
<Beit name="3">
با چهره‌ای چون زعفران با چشم تر آید گوا</Beit>
<Beit name="4">
غم جمله را نالان کند تا مرد و زن افغان کند</Beit>
<Beit name="5">
که داد ده ما را ز غم کو گشت در ظلم اژدها</Beit>
<Beit name="6">
غم را بدرانی شکم با دورباش زیر و بم</Beit>
<Beit name="7">
تا غلغل افتد در عدم از عدل تو ای خوش صدا</Beit>
<Beit name="8">
ساقی تو ما را یاد کن صد خیک را پرباد کن</Beit>
<Beit name="9">
ارواح را فرهاد کن در عشق آن شیرین لقا</Beit>
<Beit name="10">
چون تو سرافیل دلی زنده کن آب و گلی</Beit>
<Beit name="11">
دردم ز راه مقبلی در گوش ما نفخه خدا</Beit>
<Beit name="12">
ما همچو خرمن ریخته گندم به کاه آمیخته</Beit>
<Beit name="13">
هین از نسیم باد جان که را ز گندم کن جدا</Beit>
<Beit name="14">
تا غم به سوی غم رود خرم سوی خرم رود</Beit>
<Beit name="15">
تا گل به سوی گل رود تا دل برآید بر سما</Beit>
<Beit name="16">
این دانه‌های نازنین محبوس مانده در زمین</Beit>
<Beit name="17">
در گوش یک باران خوش موقوف یک باد صبا</Beit>
<Beit name="18">
تا کار جان چون زر شود با دلبران هم‌بر شود</Beit>
<Beit name="19">
پا بود اکنون سر شود که بود اکنون کهربا</Beit>
<Beit name="20">
خاموش کن آخر دمی دستور بودی گفتمی</Beit>
<Beit name="21">
سری که نفکندست کس در گوش اخوان صفا</Beit>
</Poem>
<Poem name="12">
<Beit name="0">
ای نوبهار عاشقان داری خبر از یار ما</Beit>
<Beit name="1">
ای از تو آبستن چمن و ای از تو خندان باغ‌ها</Beit>
<Beit name="2">
ای بادهای خوش نفس عشاق را فریادرس</Beit>
<Beit name="3">
ای پاکتر از جان و جا آخر کجا بودی کجا</Beit>
<Beit name="4">
ای فتنه روم و حبش حیران شدم کاین بوی خوش</Beit>
<Beit name="5">
پیراهن یوسف بود یا خود روان مصطفی</Beit>
<Beit name="6">
ای جویبار راستی از جوی یار ماستی</Beit>
<Beit name="7">
بر سینه‌ها سیناستی بر جان‌هایی جان فزا</Beit>
<Beit name="8">
ای قیل و ای قال تو خوش و ای جمله اشکال تو خوش</Beit>
<Beit name="9">
ماه تو خوش سال تو خوش ای سال و مه چاکر تو را</Beit>
</Poem>
<Poem name="13">
<Beit name="0">
ای باد بی‌آرام ما با گل بگو پیغام ما</Beit>
<Beit name="1">
کای گل گریز اندر شکر چون گشتی از گلشن جدا</Beit>
<Beit name="2">
ای گل ز اصل شکری تو با شکر لایقتری</Beit>
<Beit name="3">
شکر خوش و گل هم خوش و از هر دو شیرینتر وفا</Beit>
<Beit name="4">
رخ بر رخ شکر بنه لذت بگیر و بو بده</Beit>
<Beit name="5">
در دولت شکر بجه از تلخی جور فنا</Beit>
<Beit name="6">
اکنون که گشتی گلشکر قوت دلی نور نظر</Beit>
<Beit name="7">
از گل برآ بر دل گذر آن از کجا این از کجا</Beit>
<Beit name="8">
با خار بودی همنشین چون عقل با جانی قرین</Beit>
<Beit name="9">
بر آسمان رو از زمین منزل به منزل تا لقا</Beit>
<Beit name="10">
در سر خلقان می‌روی در راه پنهان می‌روی</Beit>
<Beit name="11">
بستان به بستان می‌روی آن جا که خیزد نقش‌ها</Beit>
<Beit name="12">
ای گل تو مرغ نادری برعکس مرغان می‌پری</Beit>
<Beit name="13">
کامد پیامت زان سری پرها بنه بی‌پر بیا</Beit>
<Beit name="14">
ای گل تو این‌ها دیده‌ای زان بر جهان خندیده‌ای</Beit>
<Beit name="15">
زان جامه‌ها بدریده‌ای ای کربز لعلین قبا</Beit>
<Beit name="16">
گل‌های پار از آسمان نعره زنان در گلستان</Beit>
<Beit name="17">
کای هر که خواهد نردبان تا جان سپارد در بلا</Beit>
<Beit name="18">
هین از ترشح زین طبق بگذر تو بی‌ره چون عرق</Beit>
<Beit name="19">
از شیشه گلابگر چون روح از آن جام سما</Beit>
<Beit name="20">
ای مقبل و میمون شما با چهره گلگون شما</Beit>
<Beit name="21">
بودیم ما همچون شما ما روح گشتیم الصلا</Beit>
<Beit name="22">
از گلشکر مقصود ما لطف حقست و بود ما</Beit>
<Beit name="23">
ای بود ما آهن صفت وی لطف حق آهن ربا</Beit>
<Beit name="24">
آهن خرد آیینه گر بر وی نهد زخم شرر</Beit>
<Beit name="25">
ما را نمی‌خواهد مگر خواهم شما را بی‌شما</Beit>
<Beit name="26">
هان ای دل مشکین سخن پایان ندارد این سخن</Beit>
<Beit name="27">
با کس نیارم گفت من آن‌ها که می‌گویی مرا</Beit>
<Beit name="28">
ای شمس تبریزی بگو سر شهان شاه خو</Beit>
<Beit name="29">
بی حرف و صوت و رنگ و بو بی‌شمس کی تابد ضیا</Beit>
</Poem>
<Poem name="14">
<Beit name="0">
ای عاشقان ای عاشقان امروز ماییم و شما</Beit>
<Beit name="1">
افتاده در غرقابه‌ای تا خود که داند آشنا</Beit>
<Beit name="2">
گر سیل عالم پر شود هر موج چون اشتر شود</Beit>
<Beit name="3">
مرغان آبی را چه غم تا غم خورد مرغ هوا</Beit>
<Beit name="4">
ما رخ ز شکر افروخته با موج و بحر آموخته</Beit>
<Beit name="5">
زان سان که ماهی را بود دریا و طوفان جان فزا</Beit>
<Beit name="6">
ای شیخ ما را فوطه ده وی آب ما را غوطه ده</Beit>
<Beit name="7">
ای موسی عمران بیا بر آب دریا زن عصا</Beit>
<Beit name="8">
این باد اندر هر سری سودای دیگر می‌پزد</Beit>
<Beit name="9">
سودای آن ساقی مرا باقی همه آن شما</Beit>
<Beit name="10">
دیروز مستان را به ره بربود آن ساقی کله</Beit>
<Beit name="11">
امروز می در می‌دهد تا برکند از ما قبا</Beit>
<Beit name="12">
ای رشک ماه و مشتری با ما و پنهان چون پری</Beit>
<Beit name="13">
خوش خوش کشانم می‌بری آخر نگویی تا کجا</Beit>
<Beit name="14">
هر جا روی تو با منی ای هر دو چشم و روشنی</Beit>
<Beit name="15">
خواهی سوی مستیم کش خواهی ببر سوی فنا</Beit>
<Beit name="16">
عالم چو کوه طور دان ما همچو موسی طالبان</Beit>
<Beit name="17">
هر دم تجلی می‌رسد برمی‌شکافد کوه را</Beit>
<Beit name="18">
یک پاره اخضر می‌شود یک پاره عبهر می‌شود</Beit>
<Beit name="19">
یک پاره گوهر می‌شود یک پاره لعل و کهربا</Beit>
<Beit name="20">
ای طالب دیدار او بنگر در این کهسار او</Beit>
<Beit name="21">
ای که چه باد خورده‌ای ما مست گشتیم از صدا</Beit>
<Beit name="22">
ای باغبان ای باغبان در ما چه درپیچیده‌ای</Beit>
<Beit name="23">
گر برده‌ایم انگور تو تو برده‌ای انبان ما</Beit>
</Poem>
<Poem name="15">
<Beit name="0">
ای نوش کرده نیش را بی‌خویش کن باخویش را</Beit>
<Beit name="1">
باخویش کن بی‌خویش را چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="2">
تشریف ده عشاق را پرنور کن آفاق را</Beit>
<Beit name="3">
بر زهر زن تریاق را چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="4">
با روی همچون ماه خود با لطف مسکین خواه خود</Beit>
<Beit name="5">
ما را تو کن همراه خود چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="6">
چون جلوه مه می‌کنی وز عشق آگه می‌کنی</Beit>
<Beit name="7">
با ما چه همره می‌کنی چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="8">
درویش را چه بود نشان جان و زبان درفشان</Beit>
<Beit name="9">
نی دلق صدپاره کشان چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="10">
هم آدم و آن دم تویی هم عیسی و مریم تویی</Beit>
<Beit name="11">
هم راز و هم محرم تویی چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="12">
تلخ از تو شیرین می‌شود کفر از تو چون دین می‌شود</Beit>
<Beit name="13">
خار از تو نسرین می‌شود چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="14">
جان من و جانان من کفر من و ایمان من</Beit>
<Beit name="15">
سلطان سلطانان من چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="16">
ای تن پرست بوالحزن در تن مپیچ و جان مکن</Beit>
<Beit name="17">
منگر به تن بنگر به من چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="18">
امروز ای شمع آن کنم بر نور تو جولان کنم</Beit>
<Beit name="19">
بر عشق جان افشان کنم چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="20">
امروز گویم چون کنم یک باره دل را خون کنم</Beit>
<Beit name="21">
وین کار را یک سون کنم چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="22">
تو عیب ما را کیستی تو مار یا ماهیستی</Beit>
<Beit name="23">
خود را بگو تو چیستی چیزی بده درویش را</Beit>
<Beit name="24">
جان را درافکن در عدم زیرا نشاید ای صنم</Beit>
<Beit name="25">
تو محتشم او محتشم چیزی بده درویش را</Beit>
</Poem>
<Poem name="16">
<Beit name="0">
ای یوسف آخر سوی این یعقوب نابینا بیا</Beit>
<Beit name="1">
ای عیسی پنهان شده بر طارم مینا بیا</Beit>
<Beit name="2">
از هجر روزم قیر شد دل چون کمان بد تیر شد</Beit>
<Beit name="3">
یعقوب مسکین پیر شد ای یوسف برنا بیا</Beit>
<Beit name="4">
ای موسی عمران که در سینه چه سیناهاستت</Beit>
<Beit name="5">
گاوی خدایی می‌کند از سینه سینا بیا</Beit>
<Beit name="6">
رخ زعفران رنگ آمدم خم داده چون چنگ آمدم</Beit>
<Beit name="7">
در گور تن تنگ آمدم ای جان باپهنا بیا</Beit>
<Beit name="8">
چشم محمد با نمت واشوق گفته در غمت</Beit>
<Beit name="9">
زان طره‌ای اندرهمت ای سر ارسلنا بیا</Beit>
<Beit name="10">
خورشید پیشت چون شفق ای برده از شاهان سبق</Beit>
<Beit name="11">
ای دیده بینا به حق وی سینه دانا بیا</Beit>
<Beit name="12">
ای جان تو و جان‌ها چو تن بی‌جان چه ارزد خود بدن</Beit>
<Beit name="13">
دل داده‌ام دیر است من تا جان دهم جانا بیا</Beit>
<Beit name="14">
تا برده‌ای دل را گرو شد کشت جانم در درو</Beit>
<Beit name="15">
اول تو ای دردا برو و آخر تو درمانا بیا</Beit>
<Beit name="16">
ای تو دوا و چاره‌ام نور دل صدپاره‌ام</Beit>
<Beit name="17">
اندر دل بیچاره‌ام چون غیر تو شد لا بیا</Beit>
<Beit name="18">
نشناختم قدر تو من تا چرخ می‌گوید ز فن</Beit>
<Beit name="19">
دی بر دلش تیری بزن دی بر سرش خارا بیا</Beit>
<Beit name="20">
ای قاب قوس مرتبت وان دولت بامکرمت</Beit>
<Beit name="21">
کس نیست شاها محرمت در قرب او ادنی بیا</Beit>
<Beit name="22">
ای خسرو مه وش بیا ای خوشتر از صد خوش بیا</Beit>
<Beit name="23">
ای آب و ای آتش بیا ای در و ای دریا بیا</Beit>
<Beit name="24">
مخدوم جانم شمس دین از جاهت ای روح الامین</Beit>
<Beit name="25">
تبریز چون عرش مکین از مسجد اقصی بیا</Beit>
</Poem>
<Poem name="17">
<Beit name="0">
آمد ندا از آسمان جان را که بازآ الصلا</Beit>
<Beit name="1">
جان گفت ای نادی خوش اهلا و سهلا مرحبا</Beit>
<Beit name="2">
سمعا و طاعه ای ندا هر دم دو صد جانت فدا</Beit>
<Beit name="3">
یک بار دیگر بانگ زن تا برپرم بر هل اتی</Beit>
<Beit name="4">
ای نادره مهمان ما بردی قرار از جان ما</Beit>
<Beit name="5">
آخر کجا می‌خوانیم گفتا برون از جان و جا</Beit>
<Beit name="6">
از پای این زندانیان بیرون کنم بند گران</Beit>
<Beit name="7">
بر چرخ بنهم نردبان تا جان برآید بر علا</Beit>
<Beit name="8">
تو جان جان افزاستی آخر ز شهر ماستی</Beit>
<Beit name="9">
دل بر غریبی می‌نهی این کی بود شرط وفا</Beit>
<Beit name="10">
آوارگی نوشت شده خانه فراموشت شده</Beit>
<Beit name="11">
آن گنده پیر کابلی صد سحر کردت از دغا</Beit>
<Beit name="12">
این قافله بر قافله پویان سوی آن مرحله</Beit>
<Beit name="13">
چون برنمی‌گردد سرت چون دل نمی‌جوشد تو را</Beit>
<Beit name="14">
بانگ شتربان و جرس می‌نشنود از پیش و پس</Beit>
<Beit name="15">
ای بس رفیق و همنفس آن جا نشسته گوش ما</Beit>
<Beit name="16">
خلقی نشسته گوش ما مست و خوش و بی‌هوش ما</Beit>
<Beit name="17">
نعره زنان در گوش ما که سوی شاه آ ای گدا</Beit>
</Poem>
<Poem name="18">
<Beit name="0">
ای یوسف خوش نام ما خوش می‌روی بر بام ما</Beit>
<Beit name="1">
انا فتحنا الصلا بازآ ز بام از در درآ</Beit>
<Beit name="2">
ای بحر پرمرجان من والله سبک شد جان من</Beit>
<Beit name="3">
این جان سرگردان من از گردش این آسیا</Beit>
<Beit name="4">
ای ساربان با قافله مگذر مرو زین مرحله</Beit>
<Beit name="5">
اشتر بخوابان هین هله نه از بهر من بهر خدا</Beit>
<Beit name="6">
نی نی برو مجنون برو خوش در میان خون برو</Beit>
<Beit name="7">
از چون مگو بی‌چون برو زیرا که جان را نیست جا</Beit>
<Beit name="8">
گر قالبت در خاک شد جان تو بر افلاک شد</Beit>
<Beit name="9">
گر خرقه تو چاک شد جان تو را نبود فنا</Beit>
<Beit name="10">
از سر دل بیرون نه‌ای بنمای رو کایینه‌ای</Beit>
<Beit name="11">
چون عشق را سرفتنه‌ای پیش تو آید فتنه‌ها</Beit>
<Beit name="12">
گویی مرا چون می‌روی گستاخ و افزون می‌روی</Beit>
<Beit name="13">
بنگر که در خون می‌روی آخر نگویی تا کجا</Beit>
<Beit name="14">
گفتم کز آتش‌های دل بر روی مفرش‌های دل</Beit>
<Beit name="15">
می غلط در سودای دل تا بحر یفعل ما یشا</Beit>
<Beit name="16">
هر دم رسولی می‌رسد جان را گریبان می‌کشد</Beit>
<Beit name="17">
بر دل خیالی می‌دود یعنی به اصل خود بیا</Beit>
<Beit name="18">
دل از جهان رنگ و بو گشته گریزان سو به سو</Beit>
<Beit name="19">
نعره زنان کان اصل کو جامه دران اندر وفا</Beit>
</Poem>
<Poem name="19">
<Beit name="0">
امروز دیدم یار را آن رونق هر کار را</Beit>
<Beit name="1">
می‌شد روان بر آسمان همچون روان مصطفی</Beit>
<Beit name="2">
خورشید از رویش خجل گردون مشبک همچو دل</Beit>
<Beit name="3">
از تابش او آب و گل افزون ز آتش در ضیا</Beit>
<Beit name="4">
گفتم که بنما نردبان تا برروم بر آسمان</Beit>
<Beit name="5">
گفتا سر تو نردبان سر را درآور زیر پا</Beit>
<Beit name="6">
چون پای خود بر سر نهی پا بر سر اختر نهی</Beit>
<Beit name="7">
چون تو هوا را بشکنی پا بر هوا نه هین بیا</Beit>
<Beit name="8">
بر آسمان و بر هوا صد رد پدید آید تو را</Beit>
<Beit name="9">
بر آسمان پران شوی هر صبحدم همچون دعا</Beit>
</Poem>
<Poem name="20">
<Beit name="0">
چندانک خواهی جنگ کن یا گرم کن تهدید را</Beit>
<Beit name="1">
می‌دان که دود گولخن هرگز نیاید بر سما</Beit>
<Beit name="2">
ور خود برآید بر سما کی تیره گردد آسمان</Beit>
<Beit name="3">
کز دود آورد آسمان چندان لطیفی و ضیا</Beit>
<Beit name="4">
خود را مرنجان ای پدر سر را مکوب اندر حجر</Beit>
<Beit name="5">
با نقش گرمابه مکن این جمله چالیش و غزا</Beit>
<Beit name="6">
گر تو کنی بر مه تفو بر روی تو بازآید آن</Beit>
<Beit name="7">
ور دامن او را کشی هم بر تو تنگ آید قبا</Beit>
<Beit name="8">
پیش از تو خامان دگر در جوش این دیگ جهان</Beit>
<Beit name="9">
بس برطپیدند و نشد درمان نبود الا رضا</Beit>
<Beit name="10">
بگرفت دم مار را یک خارپشت اندر دهن</Beit>
<Beit name="11">
سر درکشید و گرد شد مانند گویی آن دغا</Beit>
<Beit name="12">
آن مار ابله خویش را بر خار می‌زد دم به دم</Beit>
<Beit name="13">
سوراخ سوراخ آمد او از خود زدن بر خارها</Beit>
<Beit name="14">
بی صبر بود و بی‌حیل خود را بکشت او از عجل</Beit>
<Beit name="15">
گر صبر کردی یک زمان رستی از او آن بدلقا</Beit>
<Beit name="16">
بر خارپشت هر بلا خود را مزن تو هم هلا</Beit>
<Beit name="17">
ساکن نشین وین ورد خوان جاء القضا ضاق الفضا</Beit>
<Beit name="18">
فرمود رب العالمین با صابرانم همنشین</Beit>
<Beit name="19">
ای همنشین صابران افرغ علینا صبرنا</Beit>
<Beit name="20">
رفتم به وادی دگر باقی تو فرما ای پدر</Beit>
<Beit name="21">
مر صابران را می‌رسان هر دم سلامی نو ز ما</Beit>
</Poem>
<Poem name="21">
<Beit name="0">
جرمی ندارم بیش از این کز دل هوا دارم تو را</Beit>
<Beit name="1">
از زعفران روی من رو می‌بگردانی چرا</Beit>
<Beit name="2">
یا این دل خون خواره را لطف و مراعاتی بکن</Beit>
<Beit name="3">
یا قوت صبرش بده در یفعل الله ما یشا</Beit>
<Beit name="4">
این دو ره آمد در روش یا صبر یا شکر نعم</Beit>
<Beit name="5">
بی شمع روی تو نتان دیدن مر این دو راه را</Beit>
<Beit name="6">
هر گه بگردانی تو رو آبی ندارد هیچ جو</Beit>
<Beit name="7">
کی ذره‌ها پیدا شود بی‌شعشعه شمس الضحی</Beit>
<Beit name="8">
بی باده تو کی فتد در مغز نغزان مستی یی</Beit>
<Beit name="9">
بی عصمت تو کی رود شیطان بلا حول و لا</Beit>
<Beit name="10">
نی قرص سازد قرصی یی مطبوخ هم مطبوخیی</Beit>
<Beit name="11">
تا درنیندازی کفی ز اهلیله خود در دوا</Beit>
<Beit name="12">
امرت نغرد کی رود خورشید در برج اسد</Beit>
<Beit name="13">
بی تو کجا جنبد رگی در دست و پای پارسا</Beit>
<Beit name="14">
در مرگ هشیاری نهی در خواب بیداری نهی</Beit>
<Beit name="15">
در سنگ سقایی نهی در برق میرنده وفا</Beit>
<Beit name="16">
سیل سیاه شب برد هر جا که عقلست و خرد</Beit>
<Beit name="17">
زان سیلشان کی واخرد جز مشتری هل اتی</Beit>
<Beit name="18">
ای جان جان جزو و کل وی حله بخش باغ و گل</Beit>
<Beit name="19">
وی کوفته هر سو دهل کای جان حیران الصلا</Beit>
<Beit name="20">
هر کس فریباند مرا تا عشر بستاند مرا</Beit>
<Beit name="21">
آن کم دهد فهم بیا گوید که پیش من بیا</Beit>
<Beit name="22">
زان سو که فهمت می‌رسد باید که فهم آن سو رود</Beit>
<Beit name="23">
آن کت دهد طال بقا او را سزد طال بقا</Beit>
<Beit name="24">
هم او که دلتنگت کند سرسبز و گلرنگت کند</Beit>
<Beit name="25">
هم اوت آرد در دعا هم او دهد مزد دعا</Beit>
<Beit name="26">
هم ری و بی و نون را کردست مقرون با الف</Beit>
<Beit name="27">
در باد دم اندر دهن تا خوش بگویی ربنا</Beit>
<Beit name="28">
لبیک لبیک ای کرم سودای تست اندر سرم</Beit>
<Beit name="29">
ز آب تو چرخی می‌زنم مانند چرخ آسیا</Beit>
<Beit name="30">
هرگز نداند آسیا مقصود گردش‌های خود</Beit>
<Beit name="31">
کاستون قوت ماست او یا کسب و کار نانبا</Beit>
<Beit name="32">
آبیش گردان می‌کند او نیز چرخی می‌زند</Beit>
<Beit name="33">
حق آب را بسته کند او هم نمی‌جنبد ز جا</Beit>
<Beit name="34">
خامش که این گفتار ما می‌پرد از اسرار ما</Beit>
<Beit name="35">
تا گوید او که گفت او هرگز بننماید قفا</Beit>
</Poem>
<Poem name="22">
<Beit name="0">
چندان بنالم ناله‌ها چندان برآرم رنگ‌ها</Beit>
<Beit name="1">
تا برکنم از آینه هر منکری من زنگ‌ها</Beit>
<Beit name="2">
بر مرکب عشق تو دل می‌راند و این مرکبش</Beit>
<Beit name="3">
در هر قدم می‌بگذرد زان سوی جان فرسنگ‌ها</Beit>
<Beit name="4">
بنما تو لعل روشنت بر کوری هر ظلمتی</Beit>
<Beit name="5">
تا بر سر سنگین دلان از عرش بارد سنگ‌ها</Beit>
<Beit name="6">
با این چنین تابانیت دانی چرا منکر شدند</Beit>
<Beit name="7">
کاین دولت و اقبال را باشد از ایشان ننگ‌ها</Beit>
<Beit name="8">
گر نی که کورندی چنین آخر بدیدندی چنان</Beit>
<Beit name="9">
آن سو هزاران جان ز مه چون اختران آونگ‌ها</Beit>
<Beit name="10">
چون از نشاط نور تو کوران همی بینا شوند</Beit>
<Beit name="11">
تا از خوشی راه تو رهوار گردد لنگ‌ها</Beit>
<Beit name="12">
اما چو اندر راه تو ناگاه بیخود می‌شود</Beit>
<Beit name="13">
هر عقل زیرا رسته شد در سبزه زارت بنگ‌ها</Beit>
<Beit name="14">
زین رو همی‌بینم کسان نالان چو نی وز دل تهی</Beit>
<Beit name="15">
زین رو دو صد سرو روان خم شد ز غم چون چنگ‌ها</Beit>
<Beit name="16">
زین رو هزاران کاروان بشکسته شد از ره روان</Beit>
<Beit name="17">
زین ره بسی کشتی پر بشکسته شد بر گنگ‌ها</Beit>
<Beit name="18">
اشکستگان را جان‌ها بستست بر اومید تو</Beit>
<Beit name="19">
تا دانش بی‌حد تو پیدا کند فرهنگ‌ها</Beit>
<Beit name="20">
تا قهر را برهم زند آن لطف اندر لطف تو</Beit>
<Beit name="21">
تا صلح گیرد هر طرف تا محو گردد جنگ‌ها</Beit>
<Beit name="22">
تا جستنی نوعی دگر ره رفتنی طرزی دگر</Beit>
<Beit name="23">
پیدا شود در هر جگر در سلسله آهنگ‌ها</Beit>
<Beit name="24">
وز دعوت جذب خوشی آن شمس تبریزی شود</Beit>
<Beit name="25">
هر ذره انگیزنده‌ای هر موی چون سرهنگ‌ها</Beit>
</Poem>
<Poem name="23">
<Beit name="0">
چون خون نخسپد خسروا چشمم کجا خسپد مها</Beit>
<Beit name="1">
کز چشم من دریای خون جوشان شد از جور و جفا</Beit>
<Beit name="2">
گر لب فروبندم کنون جانم به جوش آید درون</Beit>
<Beit name="3">
ور بر سرش آبی زنم بر سر زند او جوش را</Beit>
<Beit name="4">
معذور دارم خلق را گر منکرند از عشق ما</Beit>
<Beit name="5">
اه لیک خود معذور را کی باشد اقبال و سنا</Beit>
<Beit name="6">
از جوش خون نطقی به فم آن نطق آمد در قلم</Beit>
<Beit name="7">
شد حرف‌ها چون مور هم سوی سلیمان لابه را</Beit>
<Beit name="8">
کای شه سلیمان لطف وی لطف را از تو شرف</Beit>
<Beit name="9">
در تو را جان‌ها صدف باغ تو را جان‌ها گیا</Beit>
<Beit name="10">
ما مور بیچاره شده وز خرمن آواره شده</Beit>
<Beit name="11">
در سیر سیاره شده هم تو برس فریاد ما</Beit>
<Beit name="12">
ما بنده خاک کفت چون چاکران اندر صفت</Beit>
<Beit name="13">
ما دیدبان آن صفت با این همه عیب عما</Beit>
<Beit name="14">
تو یاد کن الطاف خود در سابق الله الصمد</Beit>
<Beit name="15">
در حق هر بدکار بد هم مجرم هر دو سرا</Beit>
<Beit name="16">
تو صدقه کن ای محتشم بر دل که دیدت ای صنم</Beit>
<Beit name="17">
در غیر تو چون بنگرم اندر زمین یا در سما</Beit>
<Beit name="18">
آن آب حیوان صفا هم در گلو گیرد ورا</Beit>
<Beit name="19">
کو خورده باشد باده‌ها زان خسرو میمون لقا</Beit>
<Beit name="20">
ای آفتاب اندر نظر تاریک و دلگیر و شرر</Beit>
<Beit name="21">
آن را که دید او آن قمر در خوبی و حسن و بها</Beit>
<Beit name="22">
ای جان شیرین تلخ وش بر عاشقان هجر کش</Beit>
<Beit name="23">
در فرقت آن شاه خوش بی‌کبر با صد کبریا</Beit>
<Beit name="24">
ای جان سخن کوتاه کن یا این سخن در راه کن</Beit>
<Beit name="25">
در راه شاهنشاه کن در سوی تبریز صفا</Beit>
<Beit name="26">
ای تن چو سگ کاهل مشو افتاده عوعو بس معو</Beit>
<Beit name="27">
تو بازگرد از خویش و رو سوی شهنشاه بقا</Beit>
<Beit name="28">
ای صد بقا خاک کفش آن صد شهنشه در صفش</Beit>
<Beit name="29">
گشته رهی صد آصفش واله سلیمان در ولا</Beit>
<Beit name="30">
وانگه سلیمان زان ولا لرزان ز مکر ابتلا</Beit>
<Beit name="31">
از ترس کو را آن علا کمتر شود از رشک‌ها</Beit>
<Beit name="32">
ناگه قضا را شیطنت از جام عز و سلطنت</Beit>
<Beit name="33">
بربوده از وی مکرمت کرده به ملکش اقتضا</Beit>
<Beit name="34">
چون یک دمی آن شاه فرد تدبیر ملک خویش کرد</Beit>
<Beit name="35">
دیو و پری را پای مرد ترتیب کرد آن پادشا</Beit>
<Beit name="36">
تا باز از آن عاقل شده دید از هوا غافل شده</Beit>
<Beit name="37">
زان باغ‌ها آفل شده بی‌بر شده هم بی‌نوا</Beit>
<Beit name="38">
زد تیغ قهر و قاهری بر گردن دیو و پری</Beit>
<Beit name="39">
کو را ز عشق آن سری مشغول کردند از قضا</Beit>
<Beit name="40">
زود اندرآمد لطف شه مخدوم شمس الدین چو مه</Beit>
<Beit name="41">
در منع او گفتا که نه عالم مسوز ای مجتبا</Beit>
<Beit name="42">
از شه چو دید او مژده‌ای آورد در حین سجده‌ای</Beit>
<Beit name="43">
تبریز را از وعده‌ای کارزد به این هر دو سرا</Beit>
</Poem>
<Poem name="24">
<Beit name="0">
چون نالد این مسکین که تا رحم آید آن دلدار را</Beit>
<Beit name="1">
خون بارد این چشمان که تا بینم من آن گلزار را</Beit>
<Beit name="2">
خورشید چون افروزدم تا هجر کمتر سوزدم</Beit>
<Beit name="3">
دل حیلتی آموزدم کز سر بگیرم کار را</Beit>
<Beit name="4">
ای عقل کل ذوفنون تعلیم فرما یک فسون</Beit>
<Beit name="5">
کز وی بخیزد در درون رحمی نگارین یار را</Beit>
<Beit name="6">
چون نور آن شمع چگل می‌درنیابد جان و دل</Beit>
<Beit name="7">
کی داند آخر آب و گل دلخواه آن عیار را</Beit>
<Beit name="8">
جبریل با لطف و رشد عجل سمین را چون چشد</Beit>
<Beit name="9">
این دام و دانه کی کشد عنقای خوش منقار را</Beit>
<Beit name="10">
عنقا که یابد دام کس در پیش آن عنقامگس</Beit>
<Beit name="11">
ای عنکبوت عقل بس تا کی تنی این تار را</Beit>
<Beit name="12">
کو آن مسیح خوش دمی بی‌واسطه مریم یمی</Beit>
<Beit name="13">
کز وی دل ترسا همی پاره کند زنار را</Beit>
<Beit name="14">
دجال غم چون آتشی گسترد ز آتش مفرشی</Beit>
<Beit name="15">
کو عیسی خنجرکشی دجال بدکردار را</Beit>
<Beit name="16">
تن را سلامت‌ها ز تو جان را قیامت‌ها ز تو</Beit>
<Beit name="17">
عیسی علامت‌ها ز تو وصل قیامت وار را</Beit>
<Beit name="18">
ساغر ز غم در سر فتد چون سنگ در ساغر فتد</Beit>
<Beit name="19">
آتش به خار اندرفتد چون گل نباشد خار را</Beit>
<Beit name="20">
ماندم ز عذرا وامقی چون من نبودم لایقی</Beit>
<Beit name="21">
لیکن خمار عاشقی در سر دل خمار را</Beit>
<Beit name="22">
شطرنج دولت شاه را صد جان به خرجش راه را</Beit>
<Beit name="23">
صد که حمایل کاه را صد درد دردی خوار را</Beit>
<Beit name="24">
بینم به شه واصل شده می از خودی فاصل شده</Beit>
<Beit name="25">
وز شاه جان حاصل شده جان‌ها در او دیوار را</Beit>
<Beit name="26">
باشد که آن شاه حرون زان لطف از حدها برون</Beit>
<Beit name="27">
منسوخ گرداند کنون آن رسم استغفار را</Beit>
<Beit name="28">
جانی که رو این سو کند با بایزید او خو کند</Beit>
<Beit name="29">
یا در سنایی رو کند یا بو دهد عطار را</Beit>
<Beit name="30">
مخدوم جان کز جام او سرمست شد ایام او</Beit>
<Beit name="31">
گاهی که گویی نام او لازم شمر تکرار را</Beit>
<Beit name="32">
عالی خداوند شمس دین تبریز از او جان زمین</Beit>
<Beit name="33">
پرنور چون عرش مکین کو رشک شد انوار را</Beit>
<Beit name="34">
ای صد هزاران آفرین بر ساعت فرخترین</Beit>
<Beit name="35">
کان ناطق روح الامین بگشاید آن اسرار را</Beit>
<Beit name="36">
در پاکی بی‌مهر و کین در بزم عشق او نشین</Beit>
<Beit name="37">
در پرده منکر ببین آن پرده صدمسمار را</Beit>
</Poem>
<Poem name="25">
<Beit name="0">
من دی نگفتم مر تو را کای بی‌نظیر خوش لقا</Beit>
<Beit name="1">
ای قد مه از رشک تو چون آسمان گشته دوتا</Beit>
<Beit name="2">
امروز صد چندان شدی حاجب بدی سلطان شدی</Beit>
<Beit name="3">
هم یوسف کنعان شدی هم فر نور مصطفی</Beit>
<Beit name="4">
امشب ستایمت ای پری فردا ز گفتن بگذری</Beit>
<Beit name="5">
فردا زمین و آسمان در شرح تو باشد فنا</Beit>
<Beit name="6">
امشب غنیمت دارمت باشم غلام و چاکرت</Beit>
<Beit name="7">
فردا ملک بی‌هش شود هم عرش بشکافد قبا</Beit>
<Beit name="8">
ناگه برآید صرصری نی بام ماند نه دری</Beit>
<Beit name="9">
زین پشگان پر کی زند چونک ندارد پیل پا</Beit>
<Beit name="10">
باز از میان صرصرش درتابد آن حسن و فرش</Beit>
<Beit name="11">
هر ذره‌ای خندان شود در فر آن شمس الضحی</Beit>
<Beit name="12">
تعلیم گیرد ذره‌ها زان آفتاب خوش لقا</Beit>
<Beit name="13">
صد ذرگی دلربا کان‌ها نبودش ز ابتدا</Beit>
</Poem>
</root>



